---
title: "Περιγραφική Στατιστική"
author: ["Costas Smaragdakis"]
lastmod: 2022-08-13T15:46:33+03:00
type: "docs"
draft: false
weight: 1001
toc: true
summary: "Spring 2021-2022"
menu:
  "mem205-2022":
    identifier: "περιγραφική-στατιστική"
    parent: "MEM-205"
    weight: 1
    name: "Αρχική"
---

**Τμήμα Μαθηματικών και Εφαρμοσμένων Μαθηματικών, Πανεπιστήμιο Κρήτης.**

-   Διδάσκων : **Κώστας Σμαραγδάκης (kesmarag@twave.xyz)**
-   Γραφείο : **Δ326**, Τηλ: **2810393716**

Το μάθημα θα διδάσκεται Πέμπτη 17.00-19.00, και Παρασκευή 13.00-15.00.

**- Ώρες γραφείου Πέμπτη 14.00 με 15.00 ή με ραντεβού.**


## Ανώνυμα Σχόλια και Παρατηρήσεις {#ανώνυμα-σχόλια-και-παρατηρήσεις}

<https://forms.gle/oWCruttXFqZaY5ZV7>


## Προαπαιτούμενες γνώσεις {#προαπαιτούμενες-γνώσεις}

Αν και δεν υπάρχουν προαπαιτούμενα για το μάθημα πιθανόν να σας φανεί δύσκολο εάν δεν έχετε βασικές γνώσεις από τα παρακάτω μαθήματα:

-   Απειροστικός Λογισμός Ι
-   Εισαγωγή στη Γραμμική Άλγεβρα I
-   Γλώσσα Προγραμματισμού Ι


## Περιγραφή μαθήματος {#περιγραφή-μαθήματος}

Το μάθημα περιλαμβάνει μεθόδους για τη συλλογή, την οργάνωση, την παρουσίαση και περιγραφή δεδομένων
χρησιμοποιώντας πίνακες, διαγράμματα και περιγραφικά χαρακτηριστικά μέτρα.


## Μαθησιακά αποτελέσματα {#μαθησιακά-αποτελέσματα}

Σκοπός του μαθήματος είναι η παρουσίαση των βασικών μεθόδων της περιγραφικής στατιστικής.
Μετά την επιτυχή ολοκλήρωση του μαθήματος οι φοιτητές/φοιτήτριες θα είναι σε θέση να γνωρίζουν
βασικές έννοιες της επιστήμης της στατιστικής, να παρουσιάζουν συνοπτικά και ποιοτικά δεδομένα,
 να εκτιμούν άγνωστες παραμέτρους πληθυσμών, να προσαρμόζουν απλά γραμμικά μοντέλα και να
αναλύουν χρονολογικές σειρές μέσω κατάλληλων μοντέλων.
Επιπλέον θα είναι εξοικειωμένοι με την εφαρμογή των παραπάνω σε πραγματικά προβλήματα με χρήση
υπολογιστικών μεθόδων και χρησιμοποιώντας κατάλληλες βιβλιοθήκες (ενδεικτικά numpy, pandas, matplotlib).


## Μέθοδος διδασκαλίας και εποπτικά μέσα {#μέθοδος-διδασκαλίας-και-εποπτικά-μέσα}

θα παρουσιάζονται διαφάνειες οι οποίες θα εμπλουτίζονται με χρήση γραφίδας.
Οι εμπλουτισμένες διαφάνειες θα αναρτώνται αμέσως μετά τις διαλέξεις στην **ιστοσελίδα** του μαθήματος.
Επιπλέον θα γίνεται επίδειξη χρήσης στατιστικών
μοντέλων υλοποιημένων στη γλώσσα προγραμματισμού  **Python** για την επίλυση επιλεγμένων προβλημάτων.
**Το μάθημα δεν θα υποστηρίζει βίντεο-διαλέξεις.**


## Τρόπος αξιολόγηση {#τρόπος-αξιολόγηση}

-   2 ή 3 φυλλάδια ασκήσεων με θεωρητικές και υπολογιστικές ασκήσεις (30 %). Θα υπάρξει εξέταση.
-   Σε προσπάθεια αντιγραφής στις ασκήσεις χάνεται το δικαίωμα για την τελική εξέταση. Παρακαλώ να είστε ιδιαίτερα προσεκτικοί.
-   Η παράδοση και η εξέταση των ασκήσεων είναι υποχρεωτική και αποτελεί προϋπόθεση για τη συμμετοχή σας στις τελικές εξετάσεις (Ιούνιο και Σεπτέμβριο).
-   Τελική εξέταση (70 %, πρέπει να γράψετε τουλάχιστον 4/10).


## Βιβλιογραφία {#βιβλιογραφία}

-   P. Mann. Introductory Statistics, Wiley, 2010.
-   Τ. Παπαιωάννου και Σ. Λουκάς. Εισαγωγή στη Στατιστική. Εκδόσεις Σταμούλη, 2002.
-   Κ. Τραχανάς, Α. Τσεβάς. Περιγραφική Στατιστική, θεωρία, παραδείγματα, ασκήσεις. Εκδόσεις Σταμούλη, 1998.3.
-   Β. Μπένος. Στατιστική α ̓ τόμος - Περιγραφική Στατιστική, Εκδόσεις Σταμούλη, 1997